\begin{ringraziamenti}

Che dire, anche la laurea specialistica è conclusa, e questo lavoro di tesi segna la fine della mia avventura universitaria. Ripenso a tutti coloro che hanno contribuito a questo ""successo'' ed è con grande piacere che li voglio ricordare.

In primis mi sento di \corsivo{dover} ringraziare i miei compagni di peripezie, \grassetto{Cecio}, \grassetto{Luca} e \grassetto{Andre}, in quanto mi hanno sopportato e supportato in tutti questi anni dentro e fuori le mura del Poli. Inutile dire che senza le giornate di studio collettivo ""alba-tramonto'' non avrei neanche raggiunto il traguardo della laurea triennale. Un ringraziamento particolare va senz'altro a Cecio che ci ha sempre fornito un pasto caldo, una casa calda (soprattutto in estate) e tanta elettricità per le sedute notturne! Ma non voglio dimenticare il sette-e-mezzo a Cervinia (e soprattutto quel che successe dopo) o gli \corsivo{invisibili} di Ponza (Andre, dobbiamo ancora spiegarti come ci si ferma!). Ora basta, almeno per un paio di mesi (nel caso di Cecio \corsivo{anni}) non voglio più vedervi!

Il secondo grazie va senz'altro alla mia famiglia, a \grassetto{mia madre}, che seppur con minacce e grida ha sempre dimostrato fiducia nelle mie capacità (sarà stato vero amore o sfrenato desiderio di non dovermi più mantenere?), a \grassetto{mia nonna} che pur di vedermi ingegnere mi ha spronato e blandito con lacrime e regali. Grazie anche a \grassetto{mio padre} che ha desiderato con tutte le sue forze questa laurea e che purtroppo non è qui a condividere la mia gioia, e ai \grassetto{miei fratelli} che si sono talmente impegnati a rendermi la vita impossibile in casa che ho considerato la laurea e il conseguente cambio di vita come l'affrancamento dalla caotica vita familiare.

Un ringraziamento particolarissimo va al \grassetto{Professor Cremonesi}, che mi ha fatto appassionare ai sistemi di raccomandazione e che è riuscito a trovarmi una tesi ""adatta'' alle mie esigenze di tempi stringati, e a \grassetto{Roby} che, votato alla santità, è riuscito a sopportarmi in questi mesi su Skype!

Okey, ultimati i ringraziamenti ""obbligati'' passiamo ora a tutte le persone che, oltre ai summenzionati tre grandi amici Dott. Ing., mi sono state vicine in questi anni. Voglio senz'altro iniziare dalla mia cugina adottiva, \grassetto{Ko}, che con grande intuizione è sempre riuscita a farmi passare le notti in giro quando ero sotto esami e a farmi perdere tempo su MSN quando dovevo studiare\ldots ogni tanto mi chiedo perché non abbia già cestinato il suo indirizzo email e il suo numero di telefono! Deve esserci una spiegazione freudiana\ldots

Ecco ora la mia famiglia allargata, le sorelline \grassetto{Robi} e \grassetto{Ro} che son riuscite a mantenermi sempre sulla retta via distraendomi dallo studio e facendomi spesso dimenticare i miei doveri: vogliamo ricordare una certa vacanza e un certo carrello della spesa (Robi) oppure le telefonate di mezzogiorno dal Poli (Ro)?

E come dimenticare i ""colleghi'', gli altri \corsivo{furbacchioni} che insieme a me hanno scelto il Poli come propria morte intellettuale: \grassetto{Zoid}, \grassetto{Tig}, \grassetto{Patrick}, \grassetto{Pan}, \grassetto{Monzio}, \grassetto{Axel}, \grassetto{Max}, \grassetto{Botta} e tutti gli altri che in questi anni mi han sempre spronato ad arrivare alla fine (""se ce l'ha fatta lui ce la posso fare pure io''!!).

Ci sono poi tutti gli amici con cui si è condivisa buona parte del (poco?) tempo in cui non si studiava: a cominciare da tutti coloro che ho conosciuto tramite internet e che sono un punto fermo nei miei momenti di svago: dai più recenti: \grassetto{Gossip}, \grassetto{Nilu}, \grassetto{Vergat}, \grassetto{Kim}, \grassetto{Chri}, \grassetto{i Dadi}, \grassetto{Khitty}, \grassetto{Death}, \grassetto{Galac}, \grassetto{Khoruss}, \grassetto{Eliset}, \grassetto{Chime} e \grassetto{i sanremesi}, ma in fondo in fondo anche Amy, Moghe, Ares, Taki, It, Bio, Ayaion, Peppe, Marco, Ste, Maicol ecc ecc per arrivare a \grassetto{la Fede}, \grassetto{Viò}, \grassetto{Laz}, \grassetto{il Fra}, \grassetto{la Vale}, \grassetto{il Deb}, \grassetto{Carmine}, \grassetto{Marco}, \grassetto{Khai}, \grassetto{Arwin} e a tutto il vecchio (vecchissimo) gruppo dei GDR.

Ultimi ma non ultimi tutti i cretini del Fashion che son sempre riusciti a convincermi a fare serata il venerdì sera (e anche molti sabati): \grassetto{i fratellini}, \grassetto{Edo}, \grassetto{Gerry}, \grassetto{tutti gli ex-Zacca} (siete troppi!) e tutti gli altri che in questi anni han popolato il nostro ritrovo fisso!

E anche a tutti gli altri che ora sto omettendo ma che han popolato il mio mondo di studente poco modello ma sufficiente coscienzioso, un grazie di cuore da chi oggi è consapevole di chiudere un capitolo piacevole della sua vita per aprirne un altro ben più oneroso.

\end{ringraziamenti}